\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\normalsize MaiMoSiNE/Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Programmation}
   
\date{\normalsize du 19 Novembre au 12 Décembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Reference URL
\usepackage{hyperref}
% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Exercice 1}: Fonctions appliquées aux éléments d’une matrice

\begin{enumerate}
\item Créer une matrice de dimension 100x5, donc chaque vecteur colonne est composé de tirages issus
d’une \textbf{loi Normale centrée réduite}, vous utiliserez la fonction  \textbf{replicate}.
\item Utiliser la fonction \textbf{apply()} pour calculer la moyenne des valeurs de chaque colonne ;
\item Utiliser la fonction \textbf{apply()} pour calculer l’écart-type des valeurs de chaque colonne.
\item \'Ecrire la fonction qui calcule l'écart-type sans biais d'une variable et calculer l'écart-type sans biais des valeurs de chaque colonne.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Exercice 2}:  Boucle while

\begin{enumerate}
\item \`A l’aide de la fonction \textbf{while()}, créer une boucle qui permet de calculer la factorielle d’un nombre,

\item Réutiliser le code de la question précédente pour en faire une fonction qui, lorsqu’on lui donne un
nombre, retourne sa factorielle. Il existe une fonction dans R de base, qui calcule la factorielle d'un entier, c'est la fonction factorial().
\end{enumerate}
%
\noindent \textbf{Exercice 3}: Boucle for
%
\begin{enumerate}
\item Parcourir les entiers de 1 à 20 à l’aide d’une  \textbf{boucle for} en affichant dans la console à chaque
itération si le nombre courant est pair. Utiliser la fonction  \textbf{paste} ou  \textbf{str$\_$c} du package  \textbf{stringr}.
%
\item L’objet \textbf{mois.nom} est un vecteur contenant les noms des mois du calendrier. Parcourir
chacun des éléments de ce vecteur, et afficher dans la console pour chacun des mois si le nombre de caractères composant le nom du mois est pair ou impair.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Exercice 4}:  Suite de Fibonacci\\

Utiliser une \textbf{boucle for} pour reproduire la \textbf{suite de Fibonacci} jusqu’à son dixième terme (la séquence
$F_n$ est définie par la relation de récurrence suivante : $F_n=F_{n-1} + F_{n-2}$, les valeurs initiales sont :
$F_0=0$ et $F_1=1$).\\

%
\noindent \textbf{Exercice 5}: Fonctions appliquées aux éléments d’une liste\\

Soit une liste nommée \textbf{twittos}, disponible à l’adresse suivante :\\

http://egallic.fr/Enseignement/R/Exercices/donnees/twittos.rda. \\

Elle contient des informations sur des utilisateurs de Twitter, chaque élément de cette liste est une liste dont les éléments sont les suivants :
\begin{itemize}
\item \textbf{screen$\_$name}: nom d’utilisateur,
\item \textbf{nb$\_$tweets}: nombre de tweets,
\item \textbf{nb$\_$followers}: nombre de followers,
\item \textbf{nb$\_$friends}: nombre de followings,
\item \textbf{created$\_$at}: date de création du compte, 
\item \textbf{location}: ville renseignée.
\end{itemize}
%
\begin{enumerate}
\item Importer le contenu du fichier dans la session R. Utiliser la fonction help pour voir comment charger un fichier de données R via une URL.
\item Observer le contenu de l'objet téléchargé.
%
\item Utiliser la fonction  \textbf{lapply()} sur  \textbf{twittos} pour récupérer une liste contenant uniquement les noms
d’utilisateurs. Puis appliquer la fonction \textbf{unlist()} au résultat, observer.
\item Faire de même pour le \textbf{nombre de followers} pour récupérer un vecteur contenant le nombre de followers de l'ensemble des utilisateurs.
%
\item Créer une fonction qui, quand on lui fournit un élément de la liste \textbf{twittos}, la liste d’un seul utilisateur, retourne ces informations sous forme de tableau de données. Nommer cette fonction \textbf{twittos$\_$to$\_$df}.
\item Appliquer cette fonction au premier élément de twittos.
\item Utiliser la fonction \textbf{lapply()} pour appliquer la fonction \textbf{twittos$\_$to$\_$df()} à tous les éléments de la liste et stocker le résultat dans un objet \textbf{res}.
\item Quelle est la structure de l’objet \textbf{res} obtenu à la question précédente ?
%
\item Utiliser la fonction appropriée \textbf{bin$\_$rows} dans le package \textbf{dplyr} pour transformer \textbf{res} en tableau de données, observer.
\end{enumerate}
%
\end{document}
